\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
%\usetikzlibrary{shapes,patterns}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.markings,math,arrows.meta, shapes, patterns}


%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[french]{babel}

\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\refstepcounter{question} \noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}


\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{%
    \vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt




%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=XML,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}


\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\entete{TD4 -- Sujet}{Langage XML -- L3 Info \& L3 MIASHS}{XSLT et XQuery}



\vspace{-1\baselineskip}

\begin{exo}{\textbf{XQuery}}\footnote{inspiré du TP de Pierre Nerzic \url{https://perso.univ-rennes1.fr/pierre.nerzic/XML/index.htm}}

  \noindent  En considérant l'extrait suivant du fichier \texttt{arbres.xml}, qui recensent certains arbres parisiens, répondez aux questions suivantes.
  \lstinputlisting[language=XML, firstline=89, lastline=102]{arbres/arbres.xml}

  \begin{question}
    Quelle est la signification des requêtes XQuery suivantes :
    \begin{enumerate}
    \item
\begin{verbatim}
//arbre[not(annee)]
\end{verbatim}

    \item
\begin{verbatim}
distinct-values(//genre[not(.=//arbre[hauteur <= 20]/genre)])
\end{verbatim}

    \item
\begin{verbatim}
<arbres>
{ for $a in //arbre
  where $a/lieu/adresse/@arrondissement=14 and $a/hauteur > 30
  return <arbre>{$a/@id}</arbre> }
</arbres>
\end{verbatim}
    \item
\begin{verbatim}
<results> {
  for $s in (17,18,19,20)
  let $arbres := //arbre[annee div 100 > $s - 1 and annee div 100 < $s]
  let $nb := count($arbres)
  return <s value="{$s}e" nb="{$nb}"/>
} </results>
\end{verbatim}
    \end{enumerate}

  \end{question}

  \begin{question}
    Écrire une requête qui retourne :
    \begin{enumerate}
    \item un document dont la racine a pour balise \texttt{grand} et dont le contenu contient tous les arbres de plus de 40m,
    \item une page HTML qui dit quel est nombre d'arbre et leur hauteur moyenne,
      
    \item un document dont la racine \texttt{especes} contient les différentes espèces d'arbre avec pour chacune le nombre d'individus correspondant, les espèces doivent être triées par nombre d'individu décroissant,
    \item un document qui, similairement à la précédente requête, groupe les arbres par arrondissement puis par genre et compte le nombre d'arbre dans chacun des groupes,
    \item le ou les abres de hauteur minimale.
    \end{enumerate}

  \end{question}

\end{exo}


\begin{exo}{\textbf{XSLT}}

  Un fichier NFO contient les informations d'un média\footnote{\url{https://kodi.wiki/view/NFO_files}}. Ici, nous allons faire une feuille de style \texttt{movie.xsl} pour des fichiers NFO a propos de films pour les visualiser via une page Web. Voici un exemple de fichier NFO sur le film Anatomie d'une chute (à gauche) et de la visualisation que l'on souhaiterait en réaliser :
  
        \begin{minipage}{.55\textwidth}
          \lstinputlisting[language=XML]{fichiers/aduc-sample.xml}
        \end{minipage}\hfill
        \begin{minipage}{.40\textwidth}
          \includegraphics[width=\textwidth]{fichiers/screen.png}%
        \end{minipage}\hfill

        N'hésitez à (re)faire cet exercice depuis votre ordinateur en lancant un serveur depuis le dossier contenant les fichiers avec la commande \texttt{python -m http.server}. En accédant au fichier NFO depuis votre navigateur, vous pourrez visualiser le rendu en direct.

        \begin{question}
           Proposer le début du fichier \texttt{movie.xsl} pour visualiser uniquement le titre, l'année, l'affiche et l'intrigue du film. 
         \end{question}

         \begin{question}
           Afficher les genres dans l'ordre alphabétique.
         \end{question}

         \begin{question}
           En supposant que vous ayez un template défini pour chaque élément \texttt{actor} du document, utilisez le pour afficher les trois premiers acteurs parmis ceux qui ont une photo (\texttt{thumb}). \\
           Qu'est-ce que cette fiche retourne pour les acteurs si on ne définit pas de template pour \texttt{actor} ?
         \end{question}

         \begin{question}
           On souhaite définir le template pour les acteurs dans une autre fiche de style \texttt{actor.xsl}. Faites une première version du template pour afficher uniquement le nom des acteurs.
         \end{question}

         \begin{question}
           Améliorer le template précédent en affichant un lien vers le \texttt{profile} de l'acteur s'il existe, sinon uniquement son nom. 
         \end{question}

         \begin{question}
           Utiliser une variable globale pour définir la largeur des photos des acteurs en nombre de pixel, puis utiliser un template nommé pour afficher la photo de chaque acteur.
         \end{question}
\end{exo}

\end{document}
